\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{amsmath}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{caption}
\usepackage{color}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}

\geometry{left = 1.0in,right = 1.0in,top = 1.0in,bottom = 1.0in}

% Couleurs pour le code.
\definecolor{pgreen}{rgb}{0.0, 0.5, 0.0}
\definecolor{pred}{rgb}{0.9, 0.0, 0.0}

% Police utilisée pour le code.
\renewcommand{\ttdefault}{pcr}

% Espace avant et après une 'minipage'.
\BeforeBeginEnvironment{minipage}{\vskip 10pt}
\AfterEndEnvironment{minipage}{\vskip 10pt}

% Paramètres du paquet 'listings'.
\lstset{
	backgroundcolor = \color{white},
	basicstyle = \ttfamily,
    	breakatwhitespace = false,
   	breaklines = true,
    	captionpos = b,
    	columns = fixed,
    	commentstyle = \color{pgreen},
    	extendedchars = true,
    	frame = trbl,
    	frameround = tttt,
    	framesep = 2pt,
  	framexbottommargin=5pt,
  	framextopmargin=5pt,
    	keywordstyle = \bfseries,
    	language = C,
    	numbers = left,
    	numbersep = 10pt,
    	numberstyle = \small\ttfamily,
    	showspaces = false,
   	showstringspaces = false,
   	showtabs = false,
    	stringstyle = \color{blue},
    	tabsize = 2,
    	% yes, lstlistings doesn't support UTF-8....
    	literate=
  		{á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  		{Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  		{à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
	  	{À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  		{ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
	  	{Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
	  	{â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  		{Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  		{œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  		{ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
  		{ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  		{€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
  		{»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}
\renewcommand{\lstlistingname}{Code}

% Fait en sorte que le code ne casse pas au milieu d'un saut de page.
\BeforeBeginEnvironment{lstlisting}{\begin{minipage}{\linewidth}}
\AfterEndEnvironment{lstlisting}{\end{minipage}}

\setitemize{itemsep=0.2em}

% Police par défaut.
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\makeatletter
\renewcommand{\@maketitle}{
	\newpage
    	\null

    	\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
    	\node[anchor=north west,inner sep=1cm] at (current page.north west)
    		{\includegraphics[width=0.45\linewidth]{figures/heigvd_logo.png}};
    	\end{tikzpicture}

    	\vfill

    	\fontfamily{pag}

    	\begin{center}
    		\@title
        	\vskip 100pt
        	{\Large \@author}
        	\vskip 60pt
        	{\large \@date}
    	\end{center}

    	\vfill
}
\makeatother

\title{
	{\fontsize{40pt}{40pt}\selectfont POS}
    	\vskip 1.5em
    	{\Huge Altera DE1}
}

\author{
	\begin{tabular}{ll}
    		Étudiants: 	& Lucas Elisei \\
        		   				& David Truan \\
        	\\
        Professeur:	& Daniel Rossier \\
        Assistant:		& Jean-Pierre Miceli
    \end{tabular}
}

% En-têtes.
\pagestyle{fancy}
\lhead{POS}
\rhead{Altera DE1}

% Disbable paragraph indentation.
\setlength\parindent{0pt}

% Section numerotation depth.
\setcounter{secnumdepth}{3}

% Table of contents depth.
\setcounter{tocdepth}{3}

%%% Début du document.

\begin{document}

\maketitle

\newpage

\tableofcontents

\newpage

\section{Introduction}

Tout au long du semestre, nous serons amenés à porter un système d'exploitation sur une plateforme donnée. Nous sommes les heureux gagnants de l'Altera DE1 et cette documentation témoigne de notre avancement.

\section{U-Boot}

La première étape est de permettre à la carte de booter correctement. Pour cela, nous allons utiliser le fameux bootloader \textbf{U-Boot}. \\

Un script est disponible afin de compiler et déployer U-Boot sur une carte SD.

\textbf{Attention} : la partition spécifiée lors de l'exécution du script doit être de type \texttt{0xA2}. Le script se trouve à l'emplacement \texttt{u-boot-2016.09/build.sh}.

\begin{lstlisting}[caption = Script de déploiement, language = bash]
#!/bin/bash

boot_img=boot.img
config=socfpga_cyclone5_defconfig

echo -n "Configuring build for Altera Cyclone 5..."
make $config > /dev/null
echo " done."

echo -n "Building U-Boot..."
make -j4 > /dev/null
echo " done."

read -p "Deploy U-Boot to a device (Y/N)? " choice
if [ "$choice" == "y" ] || [ "$choice" == "Y" ]; then
	read -p "Device path? " device
	if [ -e "$device" ]; then
		echo -n "Creating bootable image..."
		cat preloader-mkpimage.bin u-boot.img > $boot_img
		echo " done."
		if [ ! -e "$boot_img" ] || [ ! -s "$boot_img" ]; then
			echo "An error occured while creating $boot_img. Quitting..."
			exit 1
		fi
		echo -n "Deploying to $device..."
		sudo dd of=$device bs=512 if=$boot_img status=none
		sync
		echo " done."
	else
		echo "$device: Device not found."
		exit 1
	fi
fi
\end{lstlisting}

Le script va tout d'abord récupérer la configuration d'U-Boot relative à la carte DE1 (ligne 8). Ensuite, la compilation sera effectuée (ligne 12). Le choix de déployer le bootloader sur une carte SD sera alors proposé à l'utilisateur. Si le déploiement est choisi, une concaténation du preloader et du bootloader sera copiée dans la partition indiquée par l'utilisateur.

\subsection{Commande "Hello,World!"}

Comme tout projet qui se respecte, la première chose q'il nous a été demandé de réaliser est une commande permettant d'afficher le message "\texttt{Hello,World!}" sur la console. Dans un premier temps, nous avons adapté U-Boot pour vExpress puis pour la DE1. \\

Les versions d'U-Boot utilisées par vExpress et la DE1 ne sont pas les mêmes, ce qui implique que la façon d'intégrer une commande ne se fait pas de la même façon. Les deux approches sont documentées ci-dessous.

\subsubsection{vExpress}

La version d'U-Boot utilisée par vExpress est la \textbf{2014.04}. Pour ajouter une commande dans cette version, il suffit d'insérer le code suivant dans le fichier \texttt{u-boot-vexpress/common/cmd\_nvedit.c}:

\begin{lstlisting}[firstnumber = 1217, caption = {Commande \texttt{hello} pour U-Boot 2014.04}]
static int hello_world(cmd_tbl_t *cmdtp, int flag, int argc, char * const argv[])
{
	printf("Hello,World!\n");

	return 0;
}

U_BOOT_CMD_COMPLETE(hello, 1, 1, hello_world, "print hello world", "print hello world", var_complete);
\end{lstlisting}

La signature de la fonction est celle demandée par la macro \lstinline{U_BOOT_CMD_COMPLETE}. Cette macro prend en paramètres :

\begin{enumerate}
	\item Le nom de la commande.
	\item Le nombre maximum d'arguments.
	\item Booléen indiquant si l'exécution de la commande peut être répétée.
	\item La fonction appelée par la commande.
	\item L'aide rapide de la commande.
	\item L'aide détaillée de la commande.
\end{enumerate}

La macro \lstinline{U_BOOT_CMD_COMPLETE} permet d'enregistrer la commande pour qu'U-Boot la propose.

\newpage

\subsubsection{Altera DE1}

Pour l'ajout de la commande dans la version \textbf{2016.09} utilisée par la DE1, il faut ajouter un fichier \texttt{hello.c} contenant le code de notre commande dans le dossier \texttt{u-boot-2016.09/cmd/}:

\begin{lstlisting}[firstnumber=8, caption={Code appelé par la commande \texttt{hello} dans U-Boot 2016.09}]
#include <common.h>
#include <command.h>

/*
 * Prints "Hello World!"
 */
static int do_hello(cmd_tbl_t *cmdtp, int flag, int argc, char * const argv[])
{
	printf("Hello World!\n");

	return 0;
}
\end{lstlisting}

Le code est simple et consiste juste à afficher le texte sur la console. Pour ajouter notre commande, il faut inclure le fichier \texttt{command.h} et créer un nouvelle structure \texttt{cmd\_tbl\_t} à l'aide de la macro \lstinline{U_BOOT_CMD}:

\begin{lstlisting}[firstnumber=24, caption={Code nécessaire pour enregistrer la commande \texttt{hello} dans U-Boot 2016.09}]
U_BOOT_CMD(
	hello,	1,	1,	do_hello,
	"print \"Hello World!\"",
	"\n"
	"    - print \"Hello World!\""
);
\end{lstlisting}

Elle est très similaire à la macro \lstinline{U_BOOT_CMD_COMPLETE}. Elle prend en arguments:

\begin{enumerate}
	\item Le nom de la commande.
	\item Le nombre maximum d'arguments.
	\item Booléen indiquant si l'exécution de la commande peut être répétée.
	\item La fonction appelée par la commande.
	\item L'aide rapide de la commande.
	\item L'aide détaillée de la commande.
\end{enumerate}

Elle va créer la structure \lstinline{cmd_tbl_t} qui sera nommée avec un prefixe et placée par le linker dans une section prévue à cet effet. Cela permettra d'extraire les commandes des fichiers objets et de créer un tableau contenant les commandes pour permettre une itération aisée sur celles-ci. \\

Il est aussi nécessaire d'ajouter le fichier \texttt{u-boot-2016.09/cmd/hello.c} au \texttt{Makefile} afin que la commande soit bien compilée. \\

Afin de proposer une configuration modulable, nous avons ajouté une entrée correspondante à la commande \texttt{hello} dans le fichier \texttt{Kconfig}.

\newpage

\subsection{Activation du bridge et initialisation FPGA}

La DE1 est un SoC disposant de deux parties distinctes : un processeur et une FPGA. Ces deux composants sont liés par plusieurs bridges, dont le bridge Lightweight AXI. Celui-ci permet d'accéder aux registres de la FPGA depuis le processeur.

Pour initialiser la FPGA avec le bitstream et activer le bridge Lightweight AXI, nous avons modifié les commandes à executer au démarrage dans le fichier \texttt{socfpga\_cyclone5\_socdk.h}. Cette approche permet de pouvoir utiliser directement notre programme communiquant avec les LEDs de la FPGA sans avoir besoin de taper des commandes au préalable.  \\

Les commandes ci-dessous servent à charger le bitstream depuis la carte SD, initialiser la FPGA avec le bitstream et activer le bridge Lightweight AXI.

\begin{lstlisting}[numbers = none, language = bash]
fatload mmc 0:1 ${fpgadata} de1_pos.rbf;
fpga load 0 ${fpgadata} ${filesize};
bridge enable;
\end{lstlisting}

Afin de faire en sorte que ces commandes soient exécutées au démarrage d'U-Boot, nous les avons stockées dans une variable d'environnement appelée \texttt{fpgaenable}. \\
Les commandes à exécuter au démarrage d'U-Boot et les ajouts de variables d'environnement sont décrites dans le fichier \texttt{include/configs/socfpga\_cyclone5\_socdk.h}. Le define qui est utile dans notre cas est \lstinline{CONFIG_BOOTCOMMAND}. Il décrit les commandes à exécuter au démarrage:

\begin{lstlisting}[firstnumber=26]
#define CONFIG_BOOTCOMMAND	"run fpgaenable; run mmcload; run mmcboot;"
\end{lstlisting}

Nous pouvons voir que nous avons ajouté la commande \texttt{run fpgaenable} à exécuter au démarrage d'U-Boot. Il faut maintenant modifier le define \lstinline{CONFIG_EXTRA_ENV_SETTINGS} qui permet d'ajouter des variables d'environnement, et donc notre \texttt{fpgaenable} :

\begin{lstlisting}[firstnumber=61]
#define CONFIG_EXTRA_ENV_SETTINGS \
		...
		"btsfile=de1_pos.rbf\0" \
		"fpgadata=0x200000\0" \
		"fpgaenable=fatload mmc 0:1 $fpgadata $btsfile;" \
			"fpga load 0 ${fpgadata} ${filesize};" \
			"bridge enable;\0"
\end{lstlisting}

Nous avons rajouté les lignes que l'on peut voir ci-dessus. Elles vont permettre au script d'avoir les bonnes valeurs et de charger le script depuis la carte SD. Il est à noter que le nom du bitstream que l'on va passer sur la carte SD est important car on ne peut pas modifier dynamiquement son nom.

\newpage

\subsection{Commande \texttt{fpgaleds}}

Le but de cette section est d'ajouter une commande à U-Boot pour permettre de commander les LEDs de la DE1.

\subsubsection{Fichier \texttt{u-boot-2016.09/cmd/fpgaleds.c}}

Comme pour la commande \texttt{hello}, il faut utiliser la macro \lstinline{U_BOOT_CMD} pour ajouter la commande \texttt{fpgaleds} :

\begin{lstlisting}[firstnumber=46, caption={Utilisation de la macro d'ajout de commande \texttt{U\_BOOT\_CMD}}]
U_BOOT_CMD(
	fpgaleds,	3,	1,	do_fpgaleds,
	"read or write in the FPGA LEDs register.",
	"<mode> [<pattern>]\n"
	"\t- <mode> is 'r' or 'w'\n"
	"\t- <pattern> is the pattern to display (hex - only in w mode)"
);
\end{lstlisting}


\begin{lstlisting}[firstnumber=11, caption={Ajout dans le fichier \texttt{u-boot-2016.09/cmd/fpgaleds.c}}]
#define AXI_BRIDGE	*(volatile unsigned short *)0xFF200000

/*
 * Read or write in the FPGA LEDs register.
 */
static int do_fpgaleds(cmd_tbl_t *cmdtp, int flag, int argc, char * const argv[])
{
	if (argc != 2 && argc != 3) {
		printf("Usage: %s <mode> [<pattern>]\n", argv[0]);
		printf("\t- <mode> is 'r' or 'w'\n");
		printf("\t- <pattern> is the pattern to display (hex - only in w mode)\n");

		return 1;
	}

	const char *mode = argv[1];

	if (!strncmp(mode, "r", 1)) {
		printf("Leds pattern: 0x%03X\n", AXI_BRIDGE);
	} else if (!strncmp(mode, "w", 1)) {
		unsigned short pattern = simple_strtoul(argv[2], NULL, 16);

		AXI_BRIDGE = pattern;
	} else {
		printf("ERROR: Unexpected mode: %s\n", mode);

		return 1;
	}

	return 0;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Ajout de la commande}

L'ajout de la commande se fait de manière similaire à celle vue lors de la partie \texttt{Hello World}, à savoir l'ajout de la commande dans le \texttt{Kconfig} et dans le \texttt{Makefile}:

\begin{lstlisting}[caption={Ajout dans le Kconfig}, language={}]
config CMD_FPGA_LEDS
	bool "fpgaleds"
	default y
	help
	  Read/write in the FPGA LEDs register.
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={Ajout dans le Makefile}, language={}]
# fpga_leds command
obj-$(CONFIG_CMD_FPGA_LEDS) += fpgaleds.o
\end{lstlisting}

Cela permet d'avoir un ajout propre et configurable de notre commande. Le reste de l'ajout se fait directement dans le fichier source de la commande.

\subsubsection{Utilisation de la commande}

La commande s'utilise comme suit :
\begin{lstlisting}[numbers = none, language = {}]
fpgaleds <mode> [<pattern>]
	- <mode> is 'r' or 'w'
	- <pattern> is the pattern to display (hex - only in w mode)
\end{lstlisting}

\newpage

\section{Portage SO3 pour vExpress}

Le but de cette section est de compléter le code fourni de SO3 et de le porter pour vExpress. Notre groupe avait pour tâche d'initialiser le \texttt{clocksource\_timer} en utilisant le module \texttt{SP804} fourni par la board vExpress et de développer une gestion d'échéances.

Pour que le tout fonctionne, nous avons besoin des composants suivants fonctionnels :

\begin{itemize}
	\item Clocksource timer pour pouvoir comparer des temps dans notre liste d'échéances.
	\item Periodic timer afin de mettre à jour la liste d'échéances.
	\item Le GIC pour la gestion des interruptions.
	\item Une structure de données représentant une échéance (aussi nommée \textit{deadline}).
\end{itemize}

\subsection{Module SP804}

Un module \texttt{SP804} contient deux timers, chacun pouvant être configuré indépendamment l'un de l'autre.
Dans la suite de ce rapport, nous détaillerons la configuration spécifique à la clocksource. \\

La documentation officielle proposée par ARM est disponible à cette adresse : \url{http://infocenter.arm.com/help/index.jsp?topic=/com.arm.doc.ddi0271d/Babehiha.html}.

\subsubsection{Ajout dans le device tree}

Afin que le noyau puisse charger le driver correspondant au module \texttt{SP804}, il est nécessaire de rajouter une entrée dans le device tree (\texttt{so3/arch/arm/boot/dts/vexpress.dts}) comme suit :

\begin{lstlisting}[language = {}, caption = {Entrée du module \texttt{SP804} dans le device tree}, numbers = none]
timer01: timer@1c110000 {
	compatible = "arm,sp804";
	reg = <0x1c110000 0x1000>;
	interrupts = <34>;
	status = "ok";
};
\end{lstlisting}

Ses champs sont les suivants :

\begin{itemize}
	\item \texttt{compatible} : correspond au nom du driver que le noyau doit charger.
	
	\item \texttt{reg} : l'adresse et la taille du registre correspondant au périphérique. Ici, un registre de taille 4KiB se trouvant à l'adresse \texttt{0x1c110000}.
	
	\item \texttt{interrupts} : le numéro de la ligne d'interruption utilisée par le périphérique.
	
	\item \texttt{status} : le status du périphérique.
\end{itemize}

\newpage

\subsection{Clocksource timer}

Pour rappel, le clocksource timer est un timer croissant monotone. Il permet d'avoir une base de temps que l'on peut lire à n'importe quel moment et que l'on peut utiliser pour, par exemple, des comparaisons de temps. \\

La board vExpress dispose de deux modules \texttt{SP804} disponibles aux adresses \texttt{0x1c110000} et \texttt{0x1c120000}. Nous avons décidé, avec les autres groupes, de configurer le timer0 en tant que clocksource, le timer1 en one-shot et le timer2 en periodic. 

\subsubsection{Initialisation}

Après discussion avec les autres groupes de la classe, nous avons décidé de faire une fonction d'initialisation du \texttt{SP804} dans laquelle nous récupérons l'adresse de base du périphérique récuperée depuis la dtb pour initialiser le bon module.

Nous avons ensuite une fonction d'initialisation par type de timer. Nous ne détaillerons que l'initialisation correspondante à la clocksource.

\begin{lstlisting}[caption={Code d'initialisation de la clocksource}, firstnumber=174]
// Retrieve timer struct.
clocksource_dev = (sp804_timer_t *)(dev->base + TIMER1_OFFSET);

// Configure clocksource.
clocksource_timer.dev = dev;
clocksource_timer.read = sp804_read_clocksource_value;
clocksource_timer.nb_wrap = 0;

// Make sure timer is disabled.
clocksource_dev->timercontrol &= ~TIMER_CTRL_ENABLE;

// Configure timer.
clocksource_dev->timercontrol = TIMER_CTRL_32BIT | TIMER_CTRL_DIV1 | TIMER_CTRL_IE;
clocksource_dev->timerload = MAX_32BITS_VALUE;

// Enable timer.
clocksource_dev->timercontrol |= TIMER_CTRL_ENABLE;
\end{lstlisting}

La variable \texttt{clocksource\_dev} est une \lstinline{struct} de type \lstinline{sp804_timer_t} qui permet représenter un module \texttt{SP804} et d'avoir accès à ses registres facilement à l'aide de ses attributs.

Pour initialiser le timer en mode clocksource, il faut setter le registre \texttt{Timer1Control} en mettant les bits \texttt{TimerMode} et \texttt{OneShot} à 0 (erreur dans la 1ère partie de la doc ARM!). \\

Afin de tester que l'initialisation de la clocksource est faite correctement, nous avons créé une boucle d'attente active de 5 secondes. Nous avons pu vérifier que le test prenait 5 secondes \textit{réelles}.
Il est possible d'activer ce test en définissant la macro \lstinline{DO_TESTS} dans le fichier \texttt{so3/devices/timer/sp804.c}.

\subsubsection{Gestion du wrap}

Nous avons modifié la structure \lstinline{clocksource_timer_t} et avons ajouté un champ \texttt{wrap} permettant de compter le nombre de fois que le clocksource timer a wrap sur sa valeur.

Cela nous permet donc d'assurer un bon fonctionnement sur 571 années sans reboot du système:

\begin{center}
32 bits pour les $\mu$s $\rightarrow$ 42bits ($2^{32} * 2^{10}$) pour les ns. \\
64 - 42 = 22 bits de wrap max $\rightarrow 2^{22} * 2^{32}$ $\mu$s = 571 années.
\end{center}

Nous n'avons pas pu tester que le wrap fonctionne correctement car il n'y a pas d'autre façon que d'attendre une heure et onze minutes que le timer soit décrémenté complètement.

\subsection{Gestion des échéances}

Le but est de pouvoir soumettre une tâche associée à une échéance et de pouvoir l'exécuter lorsque cette échéance est dépassée. Pour cela, nous avons créé une structure \lstinline{deadline_t} définie dans le fichier \\ \texttt{so3/include/timer.h}.

\begin{lstlisting}[caption={Structure représentant une deadline}, firstnumber=20]
typedef void (*deadline_handler)(void);

typedef struct deadline {
	struct list_head list;		// list entry
	uint64_t absolute_time;		// absolute time (nanoseconds)
	deadline_handler handler;	// handler to call when the deadline is reached
} deadline_t;
\end{lstlisting}

Ses attributs sont les suivants:

\begin{itemize}
	\item \texttt{list} qui est une tête de liste utilisée pour que notre deadline puisse être placée dans une liste doublement chainée offerte par le kernel (\texttt{so3/include/list.h}).
	\item \texttt{absolute\_time} qui représente l'échéance en temps absolu (en nanosecondes) par rapport au début du clocksource timer.
	\item \texttt{handler} qui est un pointeur sur fonction de type \lstinline{deadline_handler} et qui permet de stocker la fonction à appeler lorsque l'échéance est échue.
\end{itemize}

Notre implémentation offre aussi les fonctions suivantes:

\begin{itemize}
	\item \lstinline{void deadlines_handler_init(void)}: Permet d'initialiser la tête de liste et de binder la softirq \texttt{TIMER\_SOFTIRQ} avec la fonction de gestion des échéances \lstinline{deadlines_handler()}.
	
	\item \lstinline{void deadlines_handler(void)}: Handler appelé à chaque fois que le periodic timer lève l'interruption logicielle \texttt{TIMER\_SOFTIRQ}. Itère sur la liste des échéances et exécute les handlers de celles échues puis les supprime de la liste.
	
	\item \lstinline{int add_deadline(uint64_t relative_time_ns, deadline_handler handler)}: \\ Ajoute une échéance en prenant un temps relatif en nanosecondes avec pour handler le 2ème paramètre de type \lstinline{deadline_handler}. Retourne \texttt{0} si la deadline a pu être ajoutée, \texttt{-1} sinon.
\end{itemize}

Nous avons arbitrairement choisi de fixer un maximum de deadlines à \textbf{32} et avons géré la concurrence. \\

Comme dit précédemment, le gestionnaire des échéances est appelé à chaque fois que l'interruption logicielle \texttt{TIMER\_SOFTIRQ} est appelée. Une interruption logicielle est une manière de différer un traitement important afin de ne pas ralentir les performances du système lors d'un changement de contexte. Chaque fois que le système passe du kernel-space au user-space, il s'occupe de traiter toutes les interruptions logicielles en attente. \\

Il est possible de tester le bon fonctionnement du gestionnaire d'échéances en définissant la macro \lstinline{DO_TESTS} dans le fichier \texttt{so3/kernel/main.c}. Ce test crée trois deadlines : la première (\texttt{deadline\_test\_1}) s'exécute toutes les secondes, la deuxième (\texttt{deadline\_test\_5}) s'exécute toutes les cinq secondes et la dernière (\texttt{deadline\_test\_15}) s'exécute toutes les 1.5 secondes. Lorsque ce test est activé, le thread principal du noyau ne sera pas lancé afin de faciliter l'interprétation des résultats.

\subsection{Modifications supplémentaires}

N'ayant pas réussi à calmer notre tempérament aventurier, nous avons pris la liberté de modifier quelques fichiers du noyau so3 pour permettre à ce dernier de démarrer correctement. Il nous a suffit d'ajouter le démarrage du timer périodique dans l'initialisation du scheduler. Pour ce qui est de la période, nous nous sommes basés sur celle qui est définie dans le fichier \texttt{so3/include/scheduler.h} par la macro \lstinline{HZ}.

Cette modification permet à la méthode \lstinline{calibrate_delay()} de s'exécuter correctement et d'offrir un système d'ordonnancement fonctionnel.

Après ces modifications, le noyau démarre deux threads qui sont ordonnancés selon le bon vouloir du scheduler.

\end{document}
